পাইথন ! এইটা আবার কি? 
ওহ এইটা তো সাপের নাম আমি যতদূর জানি। হ্যাঁ এইটা এখনো সাপের নাম যাকে আমরা অজগর সাপ নামে চিনে থাকি । তবে একদা এই নাম ছিল একটি সারকাস গ্রুপ এর নাম। তারপর কি হল তা জানতে হলে আমাদেরকে আগে পাইথন সম্পর্কে জানতে হবে। 

পাইথন হল উচ্চস্তরের প্রোগ্রামিং ভাষা। ১৯৯১ সালে গুইডো ভ্যান রস্যিউম এটি প্রথম প্রকাশ করেন। তিনি এই ভাষায় কম্পিউটার থেকে প্রোগ্রামারের পরিশ্রমকে বেশি গুরুত্ব দিয়েছেন। পাইথনের কোর সিনট্যাক্স ও সেমান্টিক্স খুবই সংক্ষিপ্ত, তবে ভাষার স্ট্যান্ডার্ড লাইব্রেরী অনেক সমৃদ্ধ। ভ্যান রস্যিউম ২০০৫ সালে গুগল এ যোগ দিয়ে ২০১২ সালের ৭ই ডিসেম্বর পর্যন্ত কর্মরত ছিলেন। ২০১৩ সালে তিনি ড্রপবক্সে যোগদান করেন। ১৯৯৬ সালে পাইথন ভাষার জন্ম সম্পর্কে লিখেনঃ 

" আজ থেকে প্রায় ৬ বছর আগে, ১৯৮৯ সালের ডিসেম্বর মাসে, ক্রিসমাসের সপ্তাহব্যাপী ছুটিতে একটি প্রোগ্রামিং প্রজেক্ট নিয়ে কাজ করার কথা ভাবছিলাম। আমার আফিস বন্ধ থাকবে। আবার বাসায় একটি কম্পিউটার আছে। কিন্তু সময় কাটানোর মত হাতে কোন কাজ নেই। সুতরাং সিধান্ত নিয়ে ফেললাম একটি ইন্টারপ্রেটার তৈরি করব, আমার নিজের স্ক্রিপ্টিং ভাষার জন্য। ভাষাটি হবে এবিসি প্রোগ্রামিং ভাষার উত্তরসূরি। আশা করছি ভাষাটি ইউনিক্স/সি হ্যাকারদের আগ্রহ পাবে। প্রোগ্রামিং ভাষাটির নাম ঠিক করলাম পাইথন। মূলত মন্টি পাইথন ফ্লাইং সারকাসের একজন বড় ভক্ত হওয়ার কারণেই এরকম নাম ঠিক করলাম।" 

তাহলে পাইথন একটি সাপের নাম না শুধু এইটা একটি প্রোগ্রামিং ল্যাঙ্গুয়েজ এর নামও । এখন প্রশ্ন হল কেন আমরা পাইথন শিখব ? 
আমারা পাইথন শিখব কারণঃ

- পাইথন এর কিওয়ার্ড ও সিনট্যাক্স খুব সহজেই বুঝা যায়।
- পাইথন এর সোর্সকোড সহজেই নিয়ন্ত্রণ করা যায়।
- পাইথন এর স্ট্যান্ডার্ড লাইব্রেরী অনেক সমৃদ্ধ।
- পাইথন GUI (Graphical User Interface) সাপোর্ট করে।
- পাইথন অটোমেটিক গারবেজ কালেকশন সাপোর্ট করে।
> 

তাছাড়াও আমদের অনেকের মনে অনেক প্রশ্ন থেকে আসে সেইসব কিছু প্রশ্নের উত্তরঃ

1. আমি পাইথন শিখতে শুরু করছি, কোন ভার্সন শিখব?
> Python 3.6 অথবা নতুন কোন ভার্সন থাকলে সেটা।
2. পাইথনে ওয়েব ডেভেলপমেন্টের জন্য কি শিখবো?
> জ্যাঙ্গো এবং ফ্ল্যাস্ক বেশী জনপ্রিয় । দুটোই ট্রাই করে দেখতে পারো তারপর যেটা ভাল লাগবে সেটাই শিখতে পারো।
3. পাইথনের জব মার্কেট কেমন?
> ভালো, দেশের মার্কেটে চাহিদা আস্তে আস্তে বাড়ছে, তবে বাইরে প্রচুর চাহিদা আছে।
4. পাইথন শিখলে কোন কোন সেক্টরে ভালো ক্যারিয়ার গড়ার সুযোগ আছে? 
> ওয়েব, ডাটা সায়েন্স ও ম্যাশিন লার্নিং, সিস্টেম এ্যাডমিনিস্ট্রেশন তাছাড়াও অন্য আরও অনেক সেক্টরেই পাইথনের ব্যবহার আছে তবে এই সেক্টরগুলোয় পাইথনের ডিমান্ড বেশী ।
5. পাইথন শিখবো না রুবি, পিএইচপি, ক্লোজার, অমুক ল্যাঙ্গুয়েজ শিখবো? 
> নির্ভর করে আপনি কি করতে চান আর কোনটা আপনার ভালো লাগে। এই প্রশ্নের ভালো উত্তর পেতে চাইলে আপনি কি কাজ করতে চান সেটা ভালোভাবে ব্যখ্যা করুন এবং জিজ্ঞাসা করুন পাইথন দিয়ে এটা করা যাবে কিনা।
	
অবশেষে বলব পাইথন সত্যিই অনেক মজার প্রোগ্রামিং ল্যাঙ্গুয়েজ তাই আজ থেকেই পাইথন শিখা শুরু করতে পারো। আর আস্তে আস্তে হয়ে উঠো এক্সট্রিম প্রোগ্রামার। 
হ্যাপি পাইথন প্রোগ্রামিং 🙂
